\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{ntheorem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}

\usepackage{kpfonts}
\usepackage{textcomp}
\newcommand{\euro}{\eurologo{}}

\usepackage[bookmarks=false,colorlinks,linkcolor=blue,pdfusetitle]{hyperref}

\pdfminorversion 7
\pdfobjcompresslevel 3

\frenchbsetup{ItemLabels=\textbullet,}

\usepackage{tabularx}
\usepackage{enumitem}

\usepackage{pgf}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-euclide}
\
\usetikzlibrary{hobby,calc,intersections}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage[top=1.4cm,bottom=1.4cm,left=2cm,right=2cm,includehead,
includefoot]{geometry}

\usepackage{lastpage}

\usepackage{fancybox}

\usepackage[autolanguage]{numprint}
\newcommand{\np}{\numprint}

\usepackage{ifthen}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}

\lhead{\ifthenelse{\value{page}=1}{Nom:\dotfill\hfill Prénom: \dotfill
\hfill 1\up{ère} \dots}{}}
\rhead{}
\chead{}

\rfoot{\upshape \small page {\thepage} de \pageref{LastPage}}
\lfoot{}
\cfoot{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}

\usepackage{pdfmarginpar}

\makeatletter
\renewcommand{\maketitle}%
{\framebox{%
    \begin{minipage}{0.98\linewidth}%
      \begin{center}%
        \Large \@title ~-- \@author \\%
        \@date%
      \end{center}%
  \end{minipage}}%
  \normalsize%
  %\vspace{1cm}%
}

\makeatother

\theoremstyle{break}

\theoremstyle{plain}
\theorembodyfont{\normalfont}
\newtheorem{exercice}{Exercice}

\theoremstyle{nonumberplain}
\newtheorem{probleme}{Problème}

% Mise en forme des labels dans les énumérations
\renewcommand{\labelenumi}{\textbf{\theenumi.}}
\renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii)}}
\renewcommand{\theenumi}{\arabic{enumi}}
\renewcommand{\theenumii}{\alph{enumii}}

\renewcommand{\labelitemi}{$\bullet$}

\setlength{\parsep}{0pt}
\setlength{\parskip}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\itemsep}{7pt}

\usepackage{multicol}
\setlength{\columnseprule}{0pt}

\everymath{\displaystyle\everymath{}}

\newcommand{\N}{\mathbf{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbf{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbf{Q}}
\newcommand{\R}{\mathbf{R}}

\usepackage{xcolor}
\usepackage{framed}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\definecolor{fond}{RGB}{136,136,136}
\definecolor{sicolor}{RGB}{128,0,128}
\definecolor{tantquecolor}{RGB}{221,111,6}
\definecolor{pourcolor}{RGB}{187,136,0}
\definecolor{bloccolor}{RGB}{128,0,0}
\newenvironment{cadrecode}{%
  \def\FrameCommand{{\color{fond}\vrule width
  5pt}\fcolorbox{fond}{white}}%
  \MakeFramed {\hsize \linewidth \advance\hsize-\width
\FrameRestore}\begin{footnotesize}}%
{\end{footnotesize}\endMakeFramed}
\makeatletter
\def\therule{\makebox[\algorithmicindent][l]{\hspace*{.5em}\color{fond}
\vrule width 1pt height .75\baselineskip depth .25\baselineskip}}%
\newtoks\therules
\therules={}
\def\appendto#1#2{\expandafter#1\expandafter{\the#1#2}}
\def\gobblefirst#1{#1\expandafter\expandafter\expandafter{\expandafter\@gobble\the#1}}%
\def\Ligne{\State\unskip\the\therules}% 
\def\pushindent{\appendto\therules\therule}%
\def\popindent{\gobblefirst\therules}%
\def\printindent{\unskip\the\therules}%
\def\printandpush{\printindent\pushindent}%
\def\popandprint{\popindent\printindent}%
\def\Variables{\Ligne \textcolor{bloccolor}{\textbf{VARIABLES}}}
\def\Si#1{\Ligne \textcolor{sicolor}{\textbf{SI}} #1
\textcolor{sicolor}{\textbf{ALORS}}}%
\def\Sinon{\Ligne \textcolor{sicolor}{\textbf{SINON}}}%
\def\Pour#1#2#3{\Ligne \textcolor{pourcolor}{\textbf{POUR}} #1
  \textcolor{pourcolor}{\textbf{ALLANT\_DE}} #2
\textcolor{pourcolor}{\textbf{A}} #3}%
\def\Tantque#1{\Ligne \textcolor{tantquecolor}{\textbf{TANT\_QUE}} #1
\textcolor{tantquecolor}{\textbf{FAIRE}}}%
\algdef{SE}[WHILE]{DebutTantQue}{FinTantQue}
{\pushindent \printindent
\textcolor{tantquecolor}{\textbf{DEBUT\_TANT\_QUE}}}
{\printindent \popindent
\textcolor{tantquecolor}{\textbf{FIN\_TANT\_QUE}}}%
\algdef{SE}[FOR]{DebutPour}{FinPour}
{\pushindent \printindent
\textcolor{pourcolor}{\textbf{DEBUT\_POUR}}}
{\printindent \popindent
\textcolor{pourcolor}{\textbf{FIN\_POUR}}}%
\algdef{SE}[IF]{DebutSi}{FinSi}%
{\pushindent \printindent
\textcolor{sicolor}{\textbf{DEBUT\_SI}}}
{\printindent \popindent
\textcolor{sicolor}{\textbf{FIN\_SI}}}%
\algdef{SE}[IF]{DebutSinon}{FinSinon}
{\pushindent \printindent
\textcolor{sicolor}{\textbf{DEBUT\_SINON}}}
{\printindent \popindent
\textcolor{sicolor}{\textbf{FIN\_SINON}}}%
\algdef{SE}[PROCEDURE]{DebutAlgo}{FinAlgo}
{\printandpush
\textcolor{bloccolor}{\textbf{DEBUT\_ALGORITHME}}}%
{\popandprint
\textcolor{bloccolor}{\textbf{FIN\_ALGORITHME}}}%
\makeatother
\newenvironment{algobox}%
{%
  \begin{ttfamily}
    \begin{algorithmic}[1]
      \begin{cadrecode}
        \labelwidth 1.5em
        \leftmargin\labelwidth
        \addtolength{\leftmargin}{\labelsep}
      }
      {%
      \end{cadrecode}
    \end{algorithmic}
  \end{ttfamily}
}


\title{Devoir surveillé de Mathématiques -- Durée : 2h}
%\author{1\up{ère}}
\date{30 septembre 2015}

\newcommand{\rep}{\textcolor{blue}}
\begin{document}
\maketitle

\setlength{\parindent}{0mm}

    \begin{center}
      \textbf{L'usage de la calculatrice est autorisé.}
    \end{center}
    Toutes les réponses doivent être justifiées.\\
Les exercices sont indépendants, ils peuvent donc être traités dans n'importe quel ordre.\\

\begin{exercice} \hfill \textbf{ 4 points}\\

Soit la fonction $f$ est définie sur $\R$ par $f(x)= -2x^2+8x -7$
	\begin{enumerate}
	\item Calculer les racines.
	\item Mettre l'expression sous forme factorisée.
	\item \'Etudier le signe de la fonction $f$.
	\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice} \hfill \textbf{ 3 points}\\
\begin{enumerate}
	\item Résoudre dans $\R$  l'équation  $2x^2+3x-2=0$
	\item Résoudre dans $\R$  l'inéquation  $6x^2+x-2 \geqslant 0$
\end{enumerate}
  \end{exercice}
 
 \begin{exercice} \hfill \textbf{ 5 points}\\  
 
On considère un demi-cercle de diamètre $AB=5$ cm. $M$ est un point du segment$[AB]$.\\
 On construit les demi-cercles de diamètre $[AM]$ et $[MB]$. \\
On pose $AM=x$. \\
\textit{Rappel : aire d'un disque = $\pi \times \text{rayon}^2$}\\

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[fill=lightgray] (1,0) arc (0:180:5)  node [below]{$A$};
\draw[fill=white] (1,0) arc (0:180:2)  node [below]{$M$};
\draw [fill=white](-3,0) arc (0:180:3) ;
\draw (-9,0) -- (1,0) node[below]{$B$} ;
\draw (-6,0) node[below]{$x$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Calculer en fonction de $x$ l'aire $\mathcal{A}$ du domaine colorié.
\item Existe-t-il une position de M telle que $\mathcal{A}$ soit égale aux $\dfrac{8}{25}$ de l'aire du demi-disque de diamètre $[AB]$.
\end{enumerate}
 \end{exercice} 
 
 \newpage
 \begin{exercice} \hfill \textbf{ 8 points}\\ 
 
  Une entreprise fabrique des pièces mécaniques.

On note $x$ le nombre de \textbf{dizaines} de pièces fabriquées au cours d'une journée.

Le  coût de production, en euros, de $x$ \textbf{dizaines} de pièces est noté $f(x)$. La partie de la courbe représentative de la fonction
$f$ sur l'intervalle [4~;~10] est donnée dans le repère de \textbf{l'annexe à rendre avec la copie}.\\

{\textbf{Partie A : Lecture graphique}}\\

On laissera apparents, sur le graphique de l'annexe à  rendre avec la copie, les traits nécessaires à la lecture graphique.

\begin{enumerate}
\item \`A l'aide du graphique, déterminer le coût de production de 50 pièces.
\item Chaque pièce est vendue $0,30$~€.\\
 On note $R(x)$ la recette de l'entreprise lorsqu'elle produit $x$ \textbf{dizaines} de pièces.\\
  Exprimer $R$ en fonction de $x$.
\item Représenter graphiquement la fonction $R$ dans le repère de \textbf{l'annexe  à rendre avec la copie}.
\item Le bénéfice réalisé par l'entreprise, en fonction du nombre $x$ de dizaines de pièces
vendues, est la différence entre la recette et le coût de production. On note $B(x)$ ce bénéfice.\\
 \`A l'aide du  graphique, déterminer à  quel intervalle doit appartenir $x$ pour que l'entreprise  réalise un bénéfice positif.\\
 \end{enumerate}
 
{\textbf{Partie B : \'{E}tude du bénéfice }}\\

On suppose que la fonction $f$ est définie par : $f(x)=x^2-8x +18$ sur l'intervalle [4~;~10].\\

\begin{enumerate}
\item Vérifier que le bénéfice de l'entreprise est $B(x)=-x^2+11x-18$.
\item 
\begin{enumerate}
\item Déterminer les variations de $B$ sur l'intervalle [4~;~10].
\item Déterminer l'extremum de $B(x)$ sur l'intervalle [4~;~10].
\end{enumerate}
\item Déterminer  alors le nombre de pièces que l'entreprise doit produire pour réaliser un bénéfice maximum.
\end{enumerate}
  \end{exercice}
  



\newpage
 Nom:\dotfill\hfill Prénom: \dotfill
\hfill 1\up{ère}S \dots

{\LARGE  \textbf{Annexe à  rendre avec la copie} }\\
 
 {\textbf{\textsc{Exercice 4 }-- Partie A : graphique à  compléter}}\\
 
 \begin{center}
  \begin{tikzpicture}
\tkzInit[xmax=10,xstep=1,% 
ymax=40,ystep=2]
\tkzGrid[sub,color=gray,subcolor=lightgray]
\tkzAxeXY
\draw[domain=4:10, blue, very thick] plot(\x, {\x*\x/2 - 4*\x + 9});
\end{tikzpicture}
 \end{center}
 
 \newpage
\begin{center}
{\Huge  Compétences\\}
\end{center}
 
\begin{Large}
 \begin{tabular}{|l|p{3cm}|}
 \hline 
 Déterminer la forme factorisée &  \\ 
 \hline 
 Résoudre une équation du second degré & \\ 
 \hline 
 Résoudre une inéquation du second degré &  \\ 
 \hline 
 Résoudre un problème du second degré & \\ 
 \hline 
 \end{tabular} 
\end{Large}
  \end{document}